【佔中案判刑●不斷更新】三子被判囚16個月 朱牧緩刑兩年

李永達。(張志華攝)(蘋果日報)

【11:20】三子判囚16個月 但朱牧緩刑兩年

【11:00】
法官陳仲衡簡述案情，然後大篇幅引述各大狀呈交的英國公眾妨擾案例R v Roberts。法官指，案例中法庭認為不應判監，理由只因被告表達了悔意。認為自己造成的阻礙不合理和不負責任。

然而在本案中，各被告在他們從被告欄的陳詞、書面陳詞和大律師求情中，都沒有表達悔意。法官強調，他不是指被告應該放棄自己的政治信念或訴求，他指的是被告應對公眾承受的損害表達悔意，公眾完全值得接受被告的悔意，但從來未接收到。被告所做的行為構成過份損害或不便，不符合克制的要求。

【10:05】
佔領運動發起人戴耀廷、陳健民、朱耀明，以及另外6名參與者本月9日被裁定串謀作出公眾妨擾等罪罪成，法官今早判刑，但代表陳淑莊的大律師馬維騉表示，早前向法庭呈遞了3份文件，包括陳的磁力共振檢驗影像，顯示陳的腦部有威脅生命的病況，醫生可於兩星期內安排緊急手術，要求將陳的判刑押後6周，律政司對此表示保持中立。法官押後陳的判刑至6月10日，陳可繼續保釋。有民主派消息指陳淑莊有腦瘤需動手術。

代表張秀賢的資深大律師潘熙則透露，張的感化官報告正面，指張於中學及大學表現相當出眾，屬於表現優異的學生，為人成熟、有熱誠及樂於助人，並指張今次初犯，罪行亦屬非暴力，加上張有豐富的社會服務經驗，建議張接受感化兩年，或判處社會服務令。感化官更建議如法官認為許可，可同時頒感化及社會服務令，認為懲罰方向應循更生方向進行。

潘進一步指出，如法官認為張不適合接受感化及社會服務令，建議判處緩刑。

九名被告包括「佔中三子」戴耀廷（54歲）、陳健民（60歲）、朱耀明（75歲）；立法會議員陳淑莊（47歲）、邵家臻（49歲）；學聯前常委張秀賢（24歲）、鍾耀華（26歲）；社民連副主席黃浩銘（30歲）及民主黨李永達（63歲）。

各被告面對控罪：

戴耀廷
一項串謀作出公眾妨擾
一項煽惑他人作出公眾妨擾

陳健民
一項串謀作出公眾妨擾
一項煽惑他人作出公眾妨擾

朱耀明
一項串謀作出公眾妨擾

陳淑莊
一項煽惑他人作出公眾妨擾
一項煽惑他人煽惑公眾妨擾

邵家臻
一項煽惑他人作出公眾妨擾
一項煽惑他人煽惑公眾妨擾

張秀賢
一項煽惑他人作出公眾妨擾
一項煽惑他人煽惑公眾妨擾

鍾耀華
一項煽惑他人作出公眾妨擾
一項煽惑他人煽惑公眾妨擾

黃浩銘
一項煽惑他人作出公眾妨擾
一項煽惑他人煽惑公眾妨擾

李永達
一項煽惑他人作出公眾妨擾

【案件編號：DCCC480/17】
記者勞東來 蘇曉欣

Cctvb條女，報到1999

CCTVB質素差唔多啦

串謀作出公眾妨擾
煽惑他人作出公眾妨擾
煽惑他人煽惑公眾妨擾
仲要分唔同街去告

議席無了

剩係呢度都夠上訴

可以上訴
拖拖下都應該已經完任期

不過下屆無份選了

Agger

社福大把人頂

社福大把人
係佢本身無左9慢8一個月姐。。
睇下佢上訴可拖到幾耐
就算真係比人郁都係3個月無開會之後

政治獄

問到會否擔心失去議席，邵家臻表示，「不到我擔心」，只能夠相信民主派同事。

他說，若被判監，會申請保釋上訴。

判得唔夠重

應該參考律政司老公僭建
重判罰款2萬嘛

寒蟬

你唔鐘意佢地NO PROBLEM , 但100%政治獄, 有本事拉就拉晒當日幾萬人

邵家臻：我個九萬八呀！

張秀賢鍾耀華李永達免入獄

【11:34】黃浩銘入獄8個月、李永達判囚8個月，緩刑兩年
【11:30】張秀賢被判接受200小時社會服務令、鍾耀華判囚8個月，緩刑一年、邵家臻判囚8個月
【11:20】三子判囚16個月，但朱牧緩刑兩年，其餘兩人須即時服刑。

社工牌，教席都無埋隨時

有光環到時都開到飯嘅

面臨最高7年刑期 9子或失議席教席

佔中9子案判刑在即，9名被告各有1至2項罪名成立，面臨最高長達7年的刑期。其中立法會議員陳淑莊和邵家臻有機會因入獄失去議席、或被褫奪下屆參選立法會的資格；另外分別在港大及浸大任教的戴耀廷及邵家臻，亦可能因此被革職。港大學生會法律學會促請校方，不要單純因戴被定罪就否定他對法律教育工作的貢獻。

記者 梁御和 李雨夢

陳淑莊和邵家臻分別被判煽惑他人犯公眾妨擾罪及煽惑他人煽惑公眾妨擾罪2項罪名成立，最高刑期是監禁7年。根據《基本法》第79條，若議員因干犯刑事罪行而被判處監禁1個月以上，經立法會出席會議的議員三分之二通過，立法會主席便可解除其職務。另外，未得到立法會主席同意，連續3個月不出席會議而無合理解釋者，立法會主席也可宣告有關人士喪失議員資格。

現時立法會共有69名議員，其中非建制派佔25席，人數超過三分之一，預料可保住兩人現有議席；兩人亦可以「入獄」作合理理由，向立法會主席請假。不過，根據《立法會條例》第39條，陳、邵兩人如被判處監禁3個月以上，不論是否獲得緩刑，定罪起計5年內都不能參選；意味兩人將不能參加2020年立法會選舉，失去連任機會。

至於香港大學法律學院副教授戴耀廷，以及身兼浸會大學社會工作系講師的邵家臻，一旦被判處入獄，其教席亦有可能不保。香港大學教師及職員會主席張星煒稱，戴耀廷的教席雖屬終身制，不過港大校董會可就事件成立調查委員會啟動調查，再向校委會呈交報告。按照《香港大學條例》，只要校方確認有「充足理由（good cause）」，便可將戴耀廷革職。

張星煒續指，由於《條例》未有訂明「充足理由」的定義，調查結果將十分「兩面睇」，「你可以話戴耀廷被判入獄會影響學校聲譽，係good cause革佢職；但調番轉又可以認為戴耀廷係勇於企出嚟為香港爭取自由，令港大聲譽更加好，所以調查結果主要視乎調查委員會成員嘅取態。」

惟張又補充，現有《條例》並沒訂明調查委員會的組成方式及原則，校長及校董會將擁有最大話事權，如果校方有心革走戴耀廷，只要全數委任「梁粉」或其他取態保守人士作委員，戴的教席便「凍過水」。他建議可以民選方式，由全校員工因應參選人取態，選出調查委員會委會成員，甚至加入校外人士作委員，「視乎學校仲要唔要面（子），肯唔肯公平公正去處理。」

港大學生會法律學會表示，根據大學條例，校委會只可在諮詢教務委員會及調查後，才可終止聘任任何大學教師。學會促請校方決定前仔細考慮戴在學院及推廣法治的工作，不應單憑定罪就否定他的貢獻。

學會形容戴多年來「鞠躬盡瘁」，除在校內擔任法律學生的導師，也在法治工作坊向中學生推廣法治的重要，「在推崇法治方面實謂功不可沒。若果戴教授失去教席，不論對於法律學院或學生而言，都必然是巨大的損失」。學會又促請校委會處理戴的教席時，應先諮詢法律學院及法律學生的意見。

一旦判監難以即日獲保釋 上訴程序料或長達三年

佔中九子當中，有四人今被判監，其中戴耀廷表明會申請保釋等候上訴。惟根據《區域法院條例》，被告一旦於區域法院的審訊後被判罪成判監，法官無權批准他們即時保釋等候上訴，保釋與否須由上訴庭決定。換言之，九子案中被判囚的四人，必須立即入獄。有律師指，儘管他們可以即日入紙向上訴庭提出上訴並申請保釋，惟程序所限，估計快則也要數星期才能開庭審理。另外，若案件最終上訴至終審法院，律師估計起碼需時三年才能有終極判決。

根據《區域法院條例》第83條，《刑事訴訟程序條例》中涉及保釋的程序適用於區院，其中第83R訂明，「上訴法庭如認為適合，可應上訴人的申請，准予上訴人保釋，以聽候對其上訴的裁定」。

根據條例，被判囚人士可在判刑起計28天內向上訴庭提交「上訴許可通知書」，並同時申請保釋等候上訴。有律師指出，最快可即日提出上訴，但坦言「份notice（通知書）都要時間寫，唔係話即日要就寫到」；而即使九子的律師團隊能趕及即日提交通知書，「上訴庭法官都唔係坐喺度等你交notice就即刻開庭」。

律師指出，保釋申請成功與否，取決於上訴理據有否可爭拗之處（arguable），即「表面睇嚟原審法官有冇犯錯、有冇啲咩甩漏等」。惟他坦言：「咁個官起碼都要知道單case嘅來龍去脈，又睇埋上訴理據，又要等律政司回應先可以決定到批唔批（保釋）㗎嘛」，直言難以即日處理，快則也要兩、三星期時間。

律師進一步解釋，當上訴庭收到通知書時，法庭職員始會開始整理上訴文件夾，包括控罪詳情、裁決和判刑理由書等基本資料。一般而言，通知書只列出概括且簡單的上訴理據，上訴方需盡快補充已完備的上訴理據，好讓律政司一方回應，「你話法官出錯，咁律政司可能又要回應話冇錯」。而法官在審視有關文件夾後，才會開庭審理，排期視乎案件的複雜程度以及法庭檔期等，無法一概而論。

以七警案為例，七警於2017年2月在區域法院被裁定襲擊致造成身體傷害罪成，各判囚兩年，即時入獄。他們隨即入紙申請上訴，但上訴庭最快仍要4個月後、即同年6月，才處理其中三人的保釋等候上訴申請。七人最終在服刑4至6個月不等後才獲准保釋。上訴庭於去年11月審畢七警上訴案，惟至今仍未有結果。

記者楊思雅、勞東來

點都搵唔番十幾萬一個月啦
李永達呢啲無工開嘅又唔洗坐，無得刷cv

咪係 玩野